\mode*
\section{Mechanische Schwimmer}
\subsection{Leben bei kleinen Reynolds-Zahlen}
\begin{frame}{Die Reynolds-Zahl $Re$}
\begin{columns}
\column{0.8\textwidth}
\begin{block}{Die Reynolds-Zahl:}
\begin{equation}
Re = \frac{F_{\text{inertial}}}{F_{\text{viscous}}} = \rho u \frac{l}{\eta}
\end{equation}
\begin{itemize}
\item[$\rho$:]
Dichte des \textcolor{blue}{Fluids}
\item[$u$:]
char. Geschwindigkeit des \alert{Objekts}
\item[$l$:]
char. Länge des \alert{Objekts}
\item[$\eta$:]
Viskosität des \textcolor{blue}{Fluids}
\end{itemize}
\end{block}

\column{0.2\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/OsborneReynolds}
\captionof{figure}{O. Reynolds \cite{wikiReynolds}}
\end{columns}
\begin{itemize}
\item
$Re$ ist eine dim.-lose Kennzahl für ein \alert{Objekt} in einem \textcolor{blue}{Fluid}
\end{itemize}
\uncover<2>
{
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{r | c  c  c c c} \toprule
\alert{Objekt} & Auto & Mensch & Fisch & Mensch &  \textcolor{magenta}{E.coli} \\\midrule
\textcolor{blue}{Fluid} & Luft & Wasser & Wasser & Honig & \textcolor{magenta}{Wasser}  \\\midrule
$Re$ & $10^7$ & $10^4$ & $10^2$ & $1$ & \textcolor{magenta}{$10^{-4}$}  \\\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Hydrodynamik bei kleinen $Re$}
\begin{block}{Die Navier\ndash Stokes-Gleichung:}
\begin{equation}
\alert<1>{\frac{\uppartial \vec{v}}{\uppartial t} + (\vec{v}\nabla) \vec{v}} = \alert<2>{- \frac{1}{\rho}\nabla p} + \alert<3>{\frac{\eta}{\rho} \Laplace \vec{v}}
\end{equation}
\end{block}

\uncover<4->{
\begin{block}{Einführung von dimensionslosen Größen:}
\begin{equation}
\vec{v} = u \tilde{\vec{v}} \quad , \quad t = \frac{l}{u} \tilde{t} \quad ,
\quad p = \rho u^2 \tilde{p} \quad , \quad \nabla = \frac{1}{l} \tilde{\nabla}
\end{equation}

\end{block}
\begin{block}{Die Stokes-Gleichung:}
\begin{equation}
Re \left(\frac{\uppartial \tilde{\vec{v}}}{\uppartial \tilde{t}} + (\tilde{\vec{v}}\tilde{\nabla}) \tilde{\vec{v}}\right) = - Re \tilde{\nabla} \tilde{p} + \tilde{\Laplace} \tilde{\vec{v}} \quad \text{mit } Re = \frac{\rho u l}{\eta}
\end{equation}
\begin{equation}
\text{Für $Re \ll 1$: } \quad \alert{0 = - Re \tilde{\nabla} \tilde{p} + \tilde{\Laplace} \tilde{\vec{v}}}
\end{equation}
\end{block}
\begin{itemize}
\item
Dynamik für $Re \ll 1$ ist \alert{zeitinvariant!}
}
\end{itemize}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Beispiel für die Zeitinvarianz bei $Re \ll 1$}
\includemedia[
  activate=pageopen,
  width=300pt,height=170pt,
  addresource=Abbildungen/LaminarFlow.mov,
  flashvars={%
src=Abbildungen/LaminarFlow.mov
&scaleMode=stretch}
]{}{StrobeMediaPlayback.swf}
\captionof{figure}
{
Experiment zur Zeitinvarianz bei kleinen $Re$ \cite{youtubeFlow}
}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Bewegungen eines Schwimmers bei kleinen $Re$}
\centering
\myheading{Schwimmende Bewegungen:}
\begin{itemize}
\item
Allg. Schwimmstrategie: zyklische Deformation des Körpers
\item
\alert{Reziproke Schwimmbewegung}: Konfigurationsänderungen der Form:
\begin{itemize}
\item
$A \rightarrow B \rightarrow A$
\item $A \rightarrow B \rightarrow C \rightarrow B \rightarrow A$
\end{itemize}
\item
reziproke Schwimmbewegung ist \alert{zeitumkehrinvariant}\\
$\rightarrow$ Schwimmer bewegt sich nicht fort
\end{itemize}

\begin{columns}
\column{0.6\textwidth}
\centering
\includegraphics[height=0.4\textheight]{Abbildungen/Deformation}
\captionof{figure}{\cite{lowReynolds}}

\column{0.6\textwidth}
\centering
\includegraphics[height=0.4\textheight]{Abbildungen/Muschel}
\captionof{figure}{\cite{scallop-review}}
\end{columns}


\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Purcells Muschel-Theorem}

\begin{frame}{Das Muschel/Scallop-Theorem}
\begin{columns}
\column{0.7\textwidth}
\begin{block}{1. Formulierung des Muschel-Theorems}
Ein Schwimmer mit einer reziproken Schwimmbewegung kann sich bei $Re \ll 1$ nicht fortbewegen.
\end{block}
\begin{block}{2. Formulierung des Muschel-Theorems}
Zur Fortbewegung eines Schwimmers bei kleinen $Re$ muss die Schwimmbewegung die Zeitumkehrinvarianz brechen.
\end{block}

\column{0.3\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/Edward_Purcell}
\captionof{figure}{Edward Purcell \cite{wikiPurcell}}
\end{columns}
\uncover<2>{
\myheading{Bedingungen an den fortbewegenden Schwimmer:}
\begin{itemize}
\item
kreisförmige Schwimmbewegung oder
\item
mindestens \alert{2 Freiheitsgrade} im Konfigurationsraum
\item
Schwimmbewegung muss z.B. $A \rightarrow B \rightarrow C \rightarrow A$ sein
\end{itemize}
}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Die Muschel bei kleinen $Re$}
\begin{columns}
\column{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Abbildungen/scallop}
\captionof{figure}{Muschel mit einem Freiheitsgrad \cite{lowReynolds}}

\column{0.7\textwidth}
\begin{itemize}
\item
Schwimmstrategie der Muschel:
\begin{itemize}
\item[1.)]
\alert{Langsames Öffnen} der Muschelschale 
\item[2.)]
\alert{Schnelles Schließen} der Muschelschale
\end{itemize}
\item
Da die Dynamik bei $Re \ll 1$ zeitinvariant ist, sind beide Bewegungen \alert{identisch}
\item
Die Muschel bewegt sich nicht fort
\end{itemize}
\end{columns}

\begin{block}{3. Formulierung des Muschel-Theorems}
``The scallop at low Reynolds number is no good.'' \cite{lowReynolds}
\end{block}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Beispiele für mech. Schwimmer}
\begin{frame}{Der schwimmende Donut}
\begin{columns}
\centering
\column{0.334\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/Torus_3d}
\captionof{figure}{Torus \cite{wikiDonut}}
\column{0.334\textwidth}
\centering
\includegraphics<1>[width=0.85\textwidth]{Abbildungen/donut}
\includegraphics<2>[width=0.85\textwidth]{Abbildungen/homer}

\captionof{figure}{Donut}
\column{0.334\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/donut-bewegung}
\captionof{figure}{Querschnitt eines Torus \cite{Donut}}
\end{columns}

\begin{itemize}
\item
einziger Freiheitsgrad ist $p$
\item
Form der Schwimmbewegung: $A \rightarrow B \rightarrow C \rightarrow \ldots \rightarrow A$ mit unendlich vielen Konfigurationen
\item
Schwimmbewegung bricht die Zeitumkehrinvarianz
\end{itemize}

\begin{block}{Toroidaler Schwimmer}
Ein schwimmender Donut kann sich fortbewegen. \only<2->{Bis er gegessen wird!}
\end{block}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Ein theoretischer Schwimmer}
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Abbildungen/theo_swimmer}
\captionof{figure}{3 verbundene Kugeln mit 2 Freiheitsgraden \cite{theoGol}}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/theoretical_scheme}
\captionof{figure}{Algorithmus \cite{theoGol}}

\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item[(a)]
Abstand zwischen \alert{Kugel 1 und 2} wird um $\epsilon$ \textcolor{blue}{verkürzt}
\item[(b)]
Abstand zwischen \alert{Kugel 1 und 3} wird um $\epsilon$ \textcolor{blue}{verkürzt}
\item[(c)]
Abstand zwischen \alert{Kugel 1 und 2} wird auf $D$ \textcolor{blue}{verlängert}
\item[(d)]
Abstand zwischen \alert{Kugel 1 und 3} wird auf $D$ \textcolor{blue}{verlängert}
\end{itemize}
\end{block}

\myheading{Form des Algorithmus:}
(a) $\rightarrow$ (b) $\rightarrow$ (c) $\rightarrow$ (d) $\rightarrow$ (a)
\end{columns}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Simulation des theoretischen Schwimmers}
\includemedia[
  activate=pageopen,
  width=300pt,height=170pt,
  addresource=Abbildungen/Golestanian-Swimmer.mov,
  flashvars={%
src=Abbildungen/Golestanian-Swimmer.mov
&scaleMode=stretch}
]{}{StrobeMediaPlayback.swf}
\captionof{figure}
{
Simulation des Golestanian-Schwimmer \cite{youtubeSwimmer} \\
Optimale Bewegung (minimaler Energieverbrauch) für $v = \SI{0.01}{\milli\meter\per\second}$. \\
}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Exp. Realisierung des theo. Schwimmers}

\begin{columns}
\column{0.3\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Abbildungen/basic-cycle-3spheres}
\captionof{figure}{Schnappschüsse \cite{expGol}}

\column{0.75\textwidth}
\centering
\myheading{Aufbau und Durchführung:}
\begin{itemize}
\item
Kugeln werden mit \alert{opt. Pinzette/Falle} kontrolliert
\item
Kugeln ww. über Hydrodynamik
\item 
opt. Pinzette/Falle kann durch \alert{$U = \nicefrac{1}{2} \, k_{\mathrm{trap}} \, x^2$} beschrieben werden
\item
nur \alert{äußere Kugeln} werden nach dem beschriebenen Algorithmus bewegt
\item
\alert{Position} der mittleren Kugel wird gemessen
\end{itemize}
\end{columns}

\begin{columns}
\column{0.4\textwidth}
\column{0.7\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{Abbildungen/disposition_3spheres}
\captionof{figure}{Exp. Aufbau \cite{expGol}}
\end{columns}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Exp. Realisierung des theo. Schwimmers}
\begin{columns}
\column{0.6\textwidth}
\begin{block}{}
\centering
\myheading{Das Ergebnis:}
\begin{itemize}
\item
\alert{Häufigkeit} der besetzten Position:
\begin{itemize}
\item
je \textcolor{blue}{dunkler}, desto \textcolor{blue}{häufiger} ist die Position besetzt
\end{itemize}
\item
Besetzung auf der \alert{linken Seite} ist häufiger\\
$\rightarrow$ \textcolor{magenta}{Spiegelsymmetrie} ist gebrochen
\item
Schwimmer erzeugt Fluss nach links und bewegt sich nach rechts
\end{itemize}
\end{block}

\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/measure_3spheres}
\captionof{figure}{Positionsverteilung der mittleren Kugel \cite{expGol}}

\end{columns}
\end{frame}

\mode <all>